游蕙禎：打下去的理由（2 ）

【打下去的理由（2 ）】

人總是習慣安逸。

近年一些朋友曾討論過焦土的可能。之前看過一本書，寫伯羅奔尼撒戰爭中，伯里克利所採取的戰略，即為古人所謂之「堅壁清野」。「堅壁清野」的前提，是有一個可供重建或予城民避難的基地，在消耗自身的同時大舉反撲。古人的睿智，當為今人所參照，必要時不妨以之為例。

然而必須用得其所。

區官下判詞後，身邊很多朋友重提這個話題，絕望之下，場內之火已不能滅，唯有睹其衰亡，甚至暗自希冀有人行「焦土」之策。誠然，香港無險可守，要重建也是相當艱難，但這並非重點。

我更擔心的，是價值觀的衰敗。

人的適應力奇高，其能得溫飽便足矣，價值觀從來由社會賦予。這可說是優勢，然政府擅於利用此點馴化人民。為何我們會相信法治？為何我們會相信三權分立？因那是恆之有效，且令我們認為有力平衡社會各方勢力的原則。既然價值觀由社會賦予，假設此案全盤皆輸，往後宣誓時的舉止皆用作篩選異己者，立法會議事廳中，滿堂親中份子。時人會作何反應？

主權移交十九年，人們由拍案大罵至麻木不仁，政府等待的，正是如此一個馴化過程。「係咁架啦」，是一句流行的口頭禪，但我一直不忘警惕自己常理並不等同正確。一個荒誕的政治篩選，過了十年成為了常態，人們從無奈接受到視之為常，是一個原則的覆亡。口中所謂的焦土，賠上了一切，甚至把人也變成了魔。

架構倒了，可以重建；價值原則文化覆滅，永遠無法還原，一河之隔乃我們之鑑。皆因政權擁有絕對權力定義一切價值，比如春秋時之儒家與漢時之儒家，已相去甚遠。

我們失去了太多，得到的太少。習慣了妥協，換來政權之得寸進尺。這一次，可否由我們先守住價值，再伺機反撲。

（待續）

眾籌連結：